\begin{definition}On définit :
	\begin{itemize}
		\item $\Sigma = \setst{n\in\N}{\exists(a, b)\in\N^2, n = a^2+b^2}$
		\item $\forall z\in\C, \; N(z) = z\overline z = \abs z^2$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{thm}[des deux carrés]Soient $n\ge 2$ un entier naturel. On décompose $n = \prod_{p\in\mathcal P}p^{\nu_p(n)}$. Alors :
	\begin{align}\label{eq:thmDeuxCarres}
		n\in\Sigma \iff (p\equiv3\mod4 \Rightarrow \nu_p(n)\in2\N)
	\end{align}
\end{thm}

\begin{proof}\begin{description}
	\item[Étape 1] Montrons que $(Z[i]^\times = \{1, -1, i, -i\}$.
	
	Soit $z\in\Z[i]^\times$. Il existe $z'\in\Z[i]^\times$ tel que $zz' = 1$, donc $\abs{zz'} = \abs z\cdot \abs{z'} = 1$. Si $z = a+ib$, alors $a^2+b^2 = 1$, avec $(a, b)\in\Z^2$. Donc  ou bien $a^2 = 0$ et $b^2 = \pm1$, ou bien $a^2 = \pm1$ et $b^2=0$. Donc $z\in\{1, -1, i, -i\}$.
	\item[Étape 2] Montrons que $\Sigma$ est stable par produit, i.e. que :
	\begin{align*}
		\forall(n, n')\in\Sigma^2, \; nn'\in\Sigma
	\end{align*}
	Soient $n, n'$ deux entiers naturels. On écrit :
	\begin{align*}
		(n, n')\in \Sigma^2 &\iff \exists(z, z')\in\Z[i]^2, N(z) = n, N(z') = n'\\
		  &\Rightarrow \exists(z, z')\in\Z[i]^2, N(zz') = nn'\\
		  &\Rightarrow \exists Z\in\Z[i]^2, N(Z) = nn'\\
		  &\Rightarrow nn'\in \Sigma
	\end{align*}
	\item[Étape 3]Soit $p\in\mathcal P$. Montrons que $p\in\Sigma$ si et seulement si $p$ n'est pas irréductible dans $\Z[i]$.
	\begin{itemize}
		\item[$\Rightarrow$]Soit $p = a^2 + b^2\in\Sigma$. Alors, $p = (a+ib)(a-ib)$, et comme $p$ est premier, $a, b\not=0$. Donc $(a+ib)$ et $(a-ib)$ ne sont pas dans $\Z[i]^\times$. Donc $p$ n'est pas irréductible dans $\Z[i]$.
		\item[$\Leftarrow$]Supposons que $p = zz'$, avec $z, z'\notin\Z[i]^\times$. Alors, $N(p) = N(zz') = N(z)N(z') = p^2$. Or, $N(z), N(z')\not=1$. Donc $p = N(z)$. Donc $p\in\Sigma$.
	\end{itemize}
	\item[Étape 4] Soit $p\in\mathcal P$. Montrons que :
	\begin{align*}
		p\in\Sigma \iff \left\{\begin{aligned}
			&p = 2\\
			&\text{ou}\\
			&p\equiv1 \mod 4
		\end{aligned}\right.
	\end{align*}
		$\Z[i]$ est principal donc factoriel. $p\in\mathcal P$ n'est pas irréductible si et seulement si $(p) \stackrel{\text{déf.}}{=} p\Z[i]$ n'est pas premier i.e. $\Z[i]/(p)$ n'est pas intègre. Or :
	\begin{align*}
		\Z[i]/(p) \simeq \Z[X]/(X^2+1, p) \simeq (\Z[X]/(p))/(X^2+1) \simeq ((\Z/p\Z)[X])/(X^2+1)
	\end{align*}
Donc $(p)$ est non premier si et seulement si $X^2+1$ a une racine dans $\Z/p\Z$. Autrement dit, $p\in\Sigma$ si et seulement si $-1$ est un carré dans $(\Z/p\Z)^\times$, si et seulement $p= 2$ ou $p \equiv 1\mod4$ (d'après le symbole de Legendre).
	\item[Étape 5] Démontrons le théorème.
	\begin{itemize}
		\item[$\Leftarrow$]On écrit :
		\begin{align*}
			n = \underbrace{\prod_{p\in\mathcal P, p\equiv3\mod4}\left(p^{\frac{\nu_p(n)}{2}}\right)^2}_{\in\Sigma} \cdot \underbrace{\prod_{p\in\mathcal P, p\equiv1\mod4}\left(p^{\nu_p(n)}\right)}_{\in\Sigma, \text{ d'après 2. 4.}}
		\end{align*}
		\item[$\Rightarrow$]Soit $p\in\mathcal P$ tel que $p\equiv3\mod4$. Montrons par récurrence que $\nu_p(n)$ est pair.
		\begin{itemize}
			\item Si $\nu_p(n) = 0$, c'est vrai.
			\item Sinon, $p$ divise $n$, avec $n = a^2+b^2$. Donc $p$ divise $(a+ib)(a-ib)$. Or, $p\notin\Sigma$ car $p\not\equiv1\mod4$ (étape 4). D'après l'étape 3, $p$ est donc irréductible dans $\Z[i]$ donc $p$ divise $a+ib$ ou $a-ib$. Supposons que $p$ divise $a+ib$. Alors, $p$ divise $a$ et $p$ divise $b$ donc $p^2$ divise $a^2+b^2$ i.e. $p$ divise $n^2$. Ainsi, $a = pa'$ et $b = pb'$. Donc $\frac{n}{p^2} = a'^2 + b'^2\in\Sigma$. Or :
			\begin{align*}
				\nu_p\left(\frac{n}{p^2}\right) = \nu_p(n) - 2
			\end{align*}
		Par hypothèse de récurrence, $\nu_p(n)-2$ est pair, donc $\nu_p(n)$ aussi.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{description}\end{proof}
